\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		Arhitektura se može podijeliti na tri podsustava:
	\begin{itemize}
		\item Web poslužitelj
		\item Web aplikacija
		\item Baza podataka
	\end{itemize}
      \underline{Web poslužitelj} služi za interakciju klijenta s aplikacijom. To omogućuje protokolom HTTP koji se sastoji od klijentovih zahtjeva poslužitelju i poslužiteljevih odgovora klijentu. Poslužitelj pokreće web aplikaciju i prosljeđuje joj zahtjeve.
    \\
 \underline{Web aplikacija}
  obrađuje korisnikove zahtjeve i po potrebi pristupa bazi podataka te vraća korisniku odgovor vidljiv u web pregledniku. Aplikacija je organizirana u 2 sloja: frontend i backend. Frontend dio aplikacije prikazuje se korisniku i izrađen je pomoću programskog jezika Java Script i library-a React. Backend omogućuje rad aplikacije (usmjeravanje dijelova aplikacije, interakcija s bazom podataka itd.). Izrađen je pomoću programskog jezika Java i pomoću alata Spring Boot. Spring Boot olakšava razvoj aplikacija u Javi jer nudi automatsko podešavanje i povezivanje različitih modula. Odabrano razvojno okruženje je Visual Studio Code.
  }\\
 Arhitektura sustava temelji se na MVC (Model-View-Controller) konceptu koji se sastoji od 3 komponente:
 	\begin{itemize}
 \item Model - izravno upravlja podacima, logikom i pravilima aplikacije u suradnji s bazom podataka. Prima ulazne podatke od Controllera 
 \item View - služi za prikaz podataka iz modela 
 \item Controller - upravlja cijelim konceptom: prima zahtjeve korisnika i upravlja model i view komponentama 
\end{itemize}
Karakteristika MVC je nezavisan razvoj pojedinih dijelova aplikacije što omogućava jednostavnije ispitivanje i razvijanje aplikacije.

		

		\pagebreak

				
		\section{Baza podataka}
			
			\textbf{\textit}
			
		Za potrebe našeg sustava koristit ćemo relacijsku bazu podataka koja svojom strukturom olakšava modeliranje stvarnog svijeta.
		 Gradivna jedinka baze je relacija, odnosno tablica koja je definirana svojim imenom i skupom atributa. Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu.
		  Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta:
	
		  \begin{itemize}
			\item Korisnik
			\item Parkiralište
			\item Parkirališno mjesto
			\item Rezervacija
			\item Token Potvrde
		\end{itemize}
		
			\subsection{Opis tablica}


		\textbf{Korisnik }Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o korisniku. Sadrži atribute: id, imeKorisnik, prezimeKorisnik, usernameKorisnik, lozinkaKorisnik, emailKorisnik, slikaKorisnik, ibanKorisnik, ulogaKorisnik, odobren, odobrenNovcanik, novcanik i idParkiraliste. Ovaj entitet je u vezi One-to-Many s entitetom Rezervacija preko atributa usernameKorisnik, One-to-One s entitetom Parkiraliste preko atributa idParkiraliste. Osvrt preko atributa id.
		\begin{longtblr}[
			label=none,
			entry=none
		]{
			width = \textwidth,
			colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
			rowhead = 1,
		} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ Korisnik }}	 \\ \hline[3pt]
			\SetCell{LightGreen} idKorisnik & LONG & jedinstveni identifikator korisnika \\ \hline
			imeKorisnik & VARCHAR & ime korisnika \\ \hline
			prezimeKorisnik & VARCHAR & prezime korisnika \\ \hline
			\SetCell{LightBlue} usernameKorisnik & VARCHAR & jedinstveno korisničko ime \\ \hline
			lozinkaKorisnik & VARCHAR & lozinka korisnika \\ \hline
			\SetCell{LightBlue}emailKorisnik & VARCHAR & email račun \\ \hline
			slikaKorisnik & BINARYDATA & slika profila \\ \hline
			IBANKorisnik & VARCHAR & broj kreditne kartice korisnika \\ \hline
			ulogaKorisnik & VARCHAR & uloga koju korisnik ima u sustavu (ADMIN, USER ili PARKINGOWNER) \\ \hline
			odobren & INTEGER & atribut koji definira razinu potvrde registracije(0=nepotvrđen, 1=potvrđen mail, 2=potvrđen od admina+mail) \\ \hline
			odobrenNovcanik & BOOLEAN & atribut koji definira je li korisnik smije imati novčanik (u odnosu na ulogu) \\ \hline
			novcanik & FLOAT & predstavlja preostali iznos kredita kojeg korisnik ima na raspolaganju \\ \hline
			brojKartice & VARCHAR & broj kartice korisnika \\ \hline
			\SetCell{LightBlue} idParkiraliste & INTEGER & jedinstveni identifikator parkiralista (parkiraliste.idParkiraliste) \\ \hline
		\end{longtblr}

		\textbf{Parkiralište } Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o parkiralištu. Sadrži atribute: idParkiraliste, nazivParkiraliste, opisParkiraliste, cijenaParkiraliste, tipParkiraliste, slikaParkiraliste, brMjestaPark i idKorisnik.	Ovaj entitet je u vezi One-to-One s entitetom Korisnik preko atributa idKorisnik, One-to-Many s entitetom ParkMjesto preko atributa idParkiraliste. Osvrt preko atributa idParkiraliste.
		\begin{longtblr}[
			label=none,
			entry=none
		]{
			width = \textwidth,
			colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
			rowhead = 1,
		} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ Parkiralište }}	 \\ \hline[3pt]
			\SetCell{LightGreen}idParkiraliste & INTEGER & jedinstveni identifikator parkirališta \\ \hline
			nazivParkiraliste & VARCHAR & naziv parkirališta \\ \hline
			opisParkiraliste & VARCHAR & opis parkirališta kojeg je dodao voditelj \\ \hline
			cijenaParkiraliste & VARCHAR & cijena za parkirališno mjesto \\ \hline
			tipParkiralište & VARCHAR & atribut koji određuje je li parkiralište namjenjeno za automobile ili bicikle \\ \hline
			slikaParkiralište & BINARYDATA & slika parkirališta koju može dodati voditelj parkinga \\ \hline
			brMjestaPark & INTEGER & broj mjesta na parkiralištu \\ \hline
			lokacija & VARCHAR & lokacija parkirališta \\ \hline
			\SetCell{LightBlue} idKorisnik & INTEGER & jedinstveni identifikator korisnika (korisnik.idKorisnik) \\ \hline
		\end{longtblr}

		\textbf{Parkirališno mjesto } Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o parkirališnom mjestu. Sadrži atribute: idParkMjesto, zauzeto, rezerviranje, lokacija1, lokacija2, lokacija3, lokacija4, idParkiraliste i idRezervacija. Ovaj entitet je u vezi One-to-Many s entitetom Rezervacija preko atributa idRezervacija, Many-to-One s entitetom Parkiraliste s atributom idParkiraliste. Osvrt preko atributa idParkMjesto.

		\begin{longtblr}[
			label=none,
			entry=none
		]{
			width = \textwidth,
			colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
			rowhead = 1,
		} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Parkirališno mjesto}}	 \\ \hline[3pt]
			\SetCell{LightGreen}idParkMjesto & INTEGER	& jedinstveni identifikator parkirališnog mjesta	\\ \hline
			zauzeto	& BOOLEAN & atribut koji određuje je li parkirališno mjesto slobodno  	\\ \hline
			rezerviranje & BOOLEAN & atribut koji određuje može li se rezervirati parkirališno mjesto  \\ \hline
			lokacija1 & STRING & prva koordinata lokacija parkirališnog mjesta \\ \hline
			lokacija2 & STRING & druga koordinata lokacija parkirališnog mjesta \\ \hline
			lokacija3 & STRING & treća koordinata lokacija parkirališnog mjesta \\ \hline
			lokacija4 & STRING & četvrta koordinata lokacija parkirališnog mjesta \\ \hline
			\SetCell{LightBlue}idParkiraliste & INTEGER & jedinstveni identifikator parkirališta (parkiraliste.idParkiraliste)  	\\ \hline
		\end{longtblr}
		
		\textbf{Rezervacija } Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o rezervacijama. Sadrži atribute: idRezervacija, ponavljajuca, vrijemeOd, vrijemeDo, idKorisnik. Ovaj entitet je u vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa idKorisnik, Many-to-One s entitetom ParkMjesto preko atributa idParkMjesto. Osvrt preko atributa idRezervacija.


		\begin{longtblr}[
			label=none,
			entry=none
		]{
			width = \textwidth,
			colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
			rowhead = 1,
		} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Rezervacija}}	 \\ \hline[3pt]
			\SetCell{LightGreen}idRezervacija & INTEGER	& jedinstveni identifikator rezervacije	\\ \hline
			ponavljajuca & BOOLEAN & atribut koji određuje je li se rezervacija ponavlja ili ne  	\\ \hline
			vrijemeOd & TIMESTAMP & vrijeme početka rezervacije    \\ \hline
			vrijemeDo & TIMESTAMP & vrijeme kraja rezervacije    \\ \hline
			\SetCell{LightBlue}idKorisnik	& INTEGER & jedinstveni identifikator korisnika (korisnik.idKorisnik)  	\\ \hline
			\SetCell{LightBlue}idParkMjesto	& INTEGER & jedinstveni identifikator parkirališnog mjesta (parkMjesto.idParkMjesto)  	\\ \hline
		\end{longtblr}

		\textbf{TokenPotvrde } Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o tokenima potvrda. Sadrži atribute: id, token, stvoren, istječe, potvrđen i idKorisnik. Ovaj entitet je u vezi Many-to-One s entitetom Korisnik preko atributa idKorisnik. Osvrt preko atributa id.


		\begin{longtblr}[
			label=none,
			entry=none
		]{
			width = \textwidth,
			colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
			rowhead = 1,
		} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Token Potvrde}}	 \\ \hline[3pt]
			\SetCell{LightGreen}idToken & INTEGER	& jedinstveni identifikator tokena potvrde	\\ \hline
			token & VARCHAR & atribut za identifikaciju korisnika i potvrđivanje email-a \\ \hline
			stvoren & TIMESTAMP & trenutak kada je token stvoren \\ \hline
			istječe & TIMESTAMP & trenutak kada  token prestaje vrijediti \\ \hline
			potvrđen & TIMESTAMP & trenutak kada je token potvrđen \\ \hline
			\SetCell{LightBlue}idKorisnik	& VARCHAR & jedinstveni identifikator korisnika (korisnik.idKorisnik)  	\\ \hline
		\end{longtblr}

				
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/DataBase.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{E-R dijagram baze podataka}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
		Na slikama 4.2, 4.3, 4.4, 4.5, 4.6 i 4.7 su prikazani razredi koji pripadaju backend dijelu MVC arhitekture. Razredi prikazani na slici 4.2 nasljeđuju Controller razred. Metode implementirane u tim razredima manipuliraju s DTO (Data transfer object), a oni su dohvaćeni pomoću metoda implementiranih u Model razredima. Slike 4.6 i 4.7 prikazuje razrede koji pridonose Service aspektu aplikacije uz još neke pomoćne razrede. Service dio predstavljen je u dvije slike jer nije stao u jednu.\\
		Zbog bolje preglednosti, razredi su podijeljeni logički po svojim funkcionalnostima.\\
		Slika 4.2 prikazuje Controller razrede koji svi nasljeđuju Controller razred oni primaju podatke ¸od frontenda i pretvaraju ih u data tranfer objects ili DTO i pozovu relevantnu funkciju ili funkcije. Na primjer RegistrationController se poziva kad se novi korisnik pokušava registrirati, controller prima sve potrebne podatke i pokreče postupak registracije.\\
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/Controller.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - dio Controller}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		Slika 4.3 prikazuje razrede DTO njihova je svrha sadržana u njihovom imenu Data transfer objects. Oni služe da bi lagano i pogodno prenosili podatke koje primi Controller klasa i koji se dalje modificiraju. Na primjer RegistrationDTO sadrži sve podatke potrebne za registraciju novog korisnika i koje RegistrationController treba primiti.\\
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.5]{slike/DTO.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - dio Data transfer objects}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		Model razredi preslikavaju strukturu baze podataka u aplikaciji. Implementirane metode direktno komuniciraju s bazom podataka te vraćaju tražene podatke.
		Razred User predstavlja registriranog korisnika koji može imati ulogu administratora, klijenta ili voditelja parkinga.
		Razred Parking predstavlja parkiralište koje je u vlasništvu korisnika koji je voditelj parkinga. Parkiralište ima svoja parkirna mjesta modelirana razredom ParkingSpot.
		Razred Reservation predstavlja rezervaciju parkirnog mjesta koju klijent može napraviti. Razred ConfirmationToken je token potvrde korisnika.\\
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.5]{slike/Models.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - dio Models}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		Slika 4.5 predstavlja sučelja Repository-a koja sadržavaju operacije nad bazom podataka.\\
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.5]{slike/Repository.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - dio Repository}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		Slike 4.6 i 4.7 predstavljaju razrede Service djela zajedno s nekim pomoćnim razredima. Oni implementiraju funkcionalnosti aplikacije. Uključuju razrede za rukovanje pogreškama, za autentifikaciju korisnika, slanje e-mailova, funkcionalnost parkinga i sl.\\
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.33]{slike/Service.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - prvi dio Service}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.33]{slike/Service2.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram razreda - drugi dio Service}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\eject
		\section{Dijagram stanja}
			
			
		Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na dogadajima. Na slici 4.6 prikazan je dijagram stanja za klijenta
		Nakon prijave, klijentu se prikazuje početna stranica na kojoj može pogledati popis i kartu svih parkinga. Za odabrani parking ima opciju pregledavanja parkirališnih mjesta
		te opciju stvaranja rezervacije pojedinog parkirališnog mjesta. Klijent može odabrati vrijeme rezervacije te mu se prikažu sva slobodna parkirališna mjesta u željenom vremenu. Također 
		može odabrati parkirališno mjesto te stvoriti rezervaciju u željenom trenutku ako je mjesto slobodno. Na početnoj stranici može odabrati Postavke gdje može promijeniti svoje korisničke podatke.
		Može odabrati i Glavni izbornik u kojem može vidjeti popis svih svojih rezervacija, aktivirati novčanik i uplatiti sredstva na novčanik.

		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.4]{dijagrami/Dijagram_stanja/Dijagram stanja _ Klijent.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dijagram stanja}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
			
			\eject  
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Dijagram aktivnosti prikazan na slici 4.7 primjenjuje se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka, pri tome se ne koristi za modeliranje događajima poticanog ponašanja. U modeliranju toka upravljanja svaki novi korak započinje nakon što je prethodni korak završen, a naglasak je na jednostavnosti. U ovom dijelu ćemo prikazati postupak za rezervaciju slobodnog parkirališnog mjesta. Korisnik se najprije prijavi u sustav, odabere prikaz svih dostupnih parkirališta, te odabire mogućnost rezervacije slobodnog parkirališnog mjesta. Podatci o rezervaciji se pohranjuju u bazu podataka. Nakon uspješne rezervacije parkirališnog mjesta web aplikacija će pomoću OSRM iscrtati rutu do parkirališnog mjesta.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.35]{slike/Rezervacija slobodnog parkirališnog mjesta.jpg} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti - Rezervacija slobodnog parkirališnog mjesta}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			Dijagram komponenti prikazan na donjoj slici je strukturni i staticki UML dijagram koji pomaže u vizualizaciji organizacije i međuovisnosti implementacijskih komponenata interno, kao i odnos prema okolini.
			Aplikacija je sastavljena od \textit{frontenda} i \textit{backenda}.
			Frontend dio pisan je u Java Scriptu pomoću React library-a i sastavljen je od cjelina koje predstavljaju aktore koji pristupaju aplikaciji. Komponenti React Router stižu upiti i ona odlučuje kome su namjeneni i kome ih prosljediti.
			Backend dio pisan je u javi pomoću Spring Boot frameworka u REST stilu. Sastavljen je od DTO-a i Repository-a i Service-a. Komponenta Controllers prima JSON datoteke od frotend dijela i odgovara na njih pomoću ostalih komponenti kojima zadaje posao. DTO prima i salje podatke u PostgreSQL bazu podataka.
			View React komponenta komunicira s aplikacijom i ima interakciju s krajnim korisnikom čije akcije prosljeđuje relevantim djelovima aplikacije i tako ostvaruje funckionalnost.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/compdiag.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject